{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Topicalia \u2014 Portuguese","text":"<p>Welcome! This site hosts public reference notes and practice drills. - Reference: Grammar, Vocabulary, Communication, Culture - Practice: Drills, Workouts, Quizzes</p> <p>Answer keys are not included on the public site.</p>"},{"location":"tags/","title":"tags","text":""},{"location":"tags/#tag:c1","title":"C1","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:chico-anysio","title":"Chico Anysio","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:j\u00f4-soares","title":"J\u00f4 Soares","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:cultura","title":"cultura","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:debate","title":"debate","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:difficulty-medium","title":"difficulty-medium","text":"<ul> <li>            present or imperfect          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:drill","title":"drill","text":"<ul> <li>            present or imperfect drills          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:grammar","title":"grammar","text":"<ul> <li>            present or imperfect          </li> <li>            present or imperfect drills          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:humor","title":"humor","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:semestre-2025-ii","title":"semestre 2025 II","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:subjunctive","title":"subjunctive","text":"<ul> <li>            present or imperfect          </li> <li>            present or imperfect drills          </li> </ul>"},{"location":"tags/#tag:\u00e9tica","title":"\u00e9tica","text":"<ul> <li>            O valor da vida. entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela          </li> </ul>"},{"location":"assets/snippets/subjunctive-triggers/","title":"Subjunctive triggers","text":""},{"location":"assets/snippets/subjunctive-triggers/#gatilhos-comuns-do-subjuntivo","title":"Gatilhos comuns do subjuntivo","text":"<ul> <li>Desejo / vontade: querer que, esperar que, preferir que</li> <li>D\u00favida / nega\u00e7\u00e3o: duvidar que, n\u00e3o acreditar que</li> <li>Emo\u00e7\u00e3o / avalia\u00e7\u00e3o: \u00e9 bom que, \u00e9 importante que, temer que</li> <li>Finalidade: para que</li> <li>Condi\u00e7\u00e3o / concess\u00e3o: caso, embora, ainda que</li> </ul>"},{"location":"culture/o-valor-da-vida/","title":"O valor da vida \u2014 entre o mico-le\u00e3o-dourado e a crian\u00e7a da favela","text":"<p>Meta</p> <p>Tipo: debate \u00b7 Tom: ir\u00f4nico / solene \u00b7 N\u00edvel: C1 Contexto: reflex\u00e3o sobre humor, \u00e9tica e prioridades sociais no Brasil Personagens: Chico Anysio, J\u00f4 Soares</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#contexto","title":"Contexto","text":"<p>Nos anos 1980 e 1990, Chico Anysio e J\u00f4 Soares eram muito mais do que humoristas: eram cronistas da realidade brasileira, capazes de transformar trag\u00e9dias sociais em cr\u00edtica e riso.</p> <p>O trecho que inspirou esta p\u00e1gina \u00e9 famoso:</p> <p>Cita\u00e7\u00e3o</p> <p>\u201cSe acabar o mico-le\u00e3o-dourado, que falta vai fazer pra gente?\u201d</p> <p>A ironia exp\u00f5e um desconforto coletivo:  a como\u00e7\u00e3o seletiva de uma sociedade que chora pela extin\u00e7\u00e3o de animais ex\u00f3ticos, mas naturaliza a fome e a mis\u00e9ria humanas.</p> <p>\ud83c\udfa5 Assista aos v\u00eddeos originais</p> <ul> <li>Facebook \u2013 Escolinha do Professor Raimundo (trecho do debate)</li> <li>YouTube \u2013 Chico Anysio e J\u00f4 Soares | Animais em extin\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>(os v\u00eddeos servem apenas como refer\u00eancia cultural; o di\u00e1logo abaixo \u00e9 uma recria\u00e7\u00e3o ficcional inspirada no esp\u00edrito da conversa original).</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#dialogo-ficcional-o-ultimo-mico-e-o-ultimo-menino","title":"\ud83c\udfad Di\u00e1logo ficcional \u2014 \u201cO \u00faltimo mico e o \u00faltimo menino\u201d","text":"<p>Meta</p> <p>Cen\u00e1rio: Um est\u00fadio de TV nos anos 1990. Cadeiras de couro, duas x\u00edcaras de caf\u00e9.</p> <p>Personagens: Chico, o humorista \u00e1cido; J\u00f4, o entrevistador ir\u00f4nico.</p> <p>Tema: \u201cA extin\u00e7\u00e3o \u2014 quem est\u00e1 mais amea\u00e7ado: o mico ou o menino?\u201d</p> Chico Boa noite, J\u00f4! Voc\u00ea viu a campanha nova do governo? Querem salvar o mico-le\u00e3o-dourado. J\u00f4 Vi, Chico. At\u00e9 o mico tem mais marketing do que eu. Chico Bonito, sim. Mas me diga: algu\u00e9m j\u00e1 fez campanha pra salvar o menino-le\u00e3o-faminto? J\u00f4 Esse \u00e9 novo, n\u00e3o conhe\u00e7o. Vive em qual bioma? Chico No bioma da mis\u00e9ria, meu caro. N\u00e3o precisa de reserva florestal, basta um beco sem saneamento. J\u00f4 Voc\u00ea sabe que os ambientalistas v\u00e3o reclamar disso. Chico E com raz\u00e3o. Eu adoro os bichos. S\u00f3 acho estranho que a gente abrace o mico e vire o rosto pra crian\u00e7a. J\u00f4 Talvez porque o mico n\u00e3o pede comida, n\u00e3o chora, n\u00e3o vota. Chico Exato! \u00c9 o \u00fanico brasileiro que ainda tem paci\u00eancia. J\u00f4 Ent\u00e3o, no fundo, o que te incomoda \u00e9 a hierarquia da piedade. Chico Bingo. A gente mede a dor pelo glamour da causa. Se \u00e9 dourado, d\u00e1 ibope. J\u00f4 E se \u00e9 pardo, some na estat\u00edstica. Chico A\u00ed est\u00e1. O mico \u00e9 dourado e ganha comercial; o menino \u00e9 pardo e ganha invisibilidade. J\u00f4 Voc\u00ea n\u00e3o acha que exagera, n\u00e3o? Chico Exagero \u00e9 o pa\u00eds onde a fome \u00e9 piada velha e a solidariedade \u00e9 moda passageira. J\u00f4 Duro. Mas \u00e9 pra pensar. Chico Humor serve pra isso: rir pra ver se a gente acorda. J\u00f4 Ou pra n\u00e3o chorar, n\u00e9? Chico (pausa) No Brasil, rir \u00e9 o nosso \u00faltimo instinto de sobreviv\u00eancia. <p>Aplausos discretos, fade-out, vinheta com som de mico ao fundo.</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#lexico-extra-do-dialogo","title":"\ud83e\udde9 L\u00e9xico extra (do di\u00e1logo)","text":"Palavra / Express\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o hierarquia da piedade Ideia de que h\u00e1 causas \u201cmais dignas\u201d de compaix\u00e3o. bioma da mis\u00e9ria Met\u00e1fora de Chico para o ambiente social da pobreza. menino-le\u00e3o-faminto Par\u00f3dia inventada, t\u00edpica do humor pol\u00edtico brasileiro. glamour da causa Express\u00e3o comum para criticar ativismo midi\u00e1tico. rir pra ver se a gente acorda Formula popular de humor com fun\u00e7\u00e3o cr\u00edtica.","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#comentario-cultural-por-que-ainda-rimos-disso","title":"\ud83c\udf99\ufe0f Coment\u00e1rio cultural \u2014 por que ainda rimos disso?","text":"<p>O humor de Chico Anysio e J\u00f4 Soares continua atual porque o Brasil ainda vive o mesmo paradoxo que eles expuseram: sensibilidade imediata para causas simb\u00f3licas, mas indiferen\u00e7a persistente diante do sofrimento cotidiano.</p> <p>Hoje, campanhas virais nas redes sociais mobilizam milh\u00f5es por florestas e animais,  enquanto projetos de assist\u00eancia b\u00e1sica lutam para receber doa\u00e7\u00f5es. Essa contradi\u00e7\u00e3o revela n\u00e3o apenas desigualdade econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m uma hierarquia emocional \u2014 o pa\u00eds sente mais empatia pelo que \u00e9 \u201cbonito\u201d e midi\u00e1tico  do que pelo que \u00e9 feio e constante, como a pobreza estrutural.</p> <p>O humor de Chico e J\u00f4 n\u00e3o buscava apenas gargalhadas: era uma pedagogia disfar\u00e7ada.  Fazia o p\u00fablico rir primeiro para que pensasse depois. Mesmo d\u00e9cadas depois, suas piadas soam como um espelho inc\u00f4modo, lembrando que a compaix\u00e3o, se seletiva, tamb\u00e9m corre risco de extin\u00e7\u00e3o.</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#texto-base-tom-ironico-solene","title":"Texto base (tom ir\u00f4nico / solene)","text":"<p>\u201cO brasileiro faz campanha pra salvar o mico-le\u00e3o-dourado,  mas n\u00e3o levanta a voz pra salvar o menino que dorme com fome.  O mico \u00e9 dourado \u2014 o menino \u00e9 s\u00f3 pardo.\u201d</p> <p>A for\u00e7a do humor aqui est\u00e1 no contraste: palavras como \u201cdourado\u201d e \u201cpardo\u201d carregam significados simb\u00f3licos \u2014 cor, valor, visibilidade. O tom \u00e9 ir\u00f4nico, mas o efeito \u00e9 doloroso: um riso que denuncia.</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#jo-soares-e-o-humor-como-ponte","title":"J\u00f4 Soares e o humor como ponte","text":"<p>Enquanto Chico usava a ironia moral, J\u00f4 Soares optava por uma ironia intelectual, trazendo cientistas, ambientalistas e pol\u00edticos ao programa para questionar \u201cquanto vale a vida\u201d em diferentes contextos.</p> <p>Sua capacidade de ouvir sem ridicularizar tornava o debate poss\u00edvel. J\u00f4 usava o humor como uma ponte, n\u00e3o como uma barreira.</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#lexico-e-expressoes-interessantes","title":"L\u00e9xico e express\u00f5es interessantes","text":"Express\u00e3o Sentido / Observa\u00e7\u00e3o como\u00e7\u00e3o seletiva Empatia dirigida a certas causas e n\u00e3o a outras. cr\u00f4nica da realidade Estilo de humor que comenta o cotidiano com cr\u00edtica social. ironia moral / ironia intelectual Dois registros de humor: emocional e racional. naturalizar a mis\u00e9ria Tratar a pobreza como algo inevit\u00e1vel. valor da vida Tema filos\u00f3fico que perpassa \u00e9tica, economia e cultura.","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#contexto-cultural-ampliado","title":"Contexto cultural ampliado","text":"<p>O debate ainda \u00e9 atual. Campanhas para proteger a Amaz\u00f4nia ou esp\u00e9cies amea\u00e7adas mobilizam grandes marcas, influenciadores e governos. Mas a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 crian\u00e7a em vulnerabilidade continuam fragmentadas e sem continuidade.</p> <p>A pergunta de Chico ecoa:</p> <p>\u201cQue esp\u00e9cie est\u00e1 realmente em extin\u00e7\u00e3o \u2014 o mico ou a compaix\u00e3o?\u201d</p>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"culture/o-valor-da-vida/#reflexoes-possiveis","title":"Reflex\u00f5es poss\u00edveis","text":"<ol> <li>O humor pode tratar temas tr\u00e1gicos sem perder empatia?</li> <li>Por que \u00e9 mais f\u00e1cil doar para um animal do que para uma crian\u00e7a?</li> <li>Existe uma hierarquia moral nas causas sociais?</li> <li>At\u00e9 que ponto o humor de Chico ainda seria aceit\u00e1vel hoje?</li> </ol>","tags":["debate","cultura","\u00e9tica","humor","Chico Anysio","J\u00f4 Soares","C1","semestre 2025 II"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/","title":"The Subjunctive \u2014 Present or Imperfect in Subordinate Clauses","text":"<p>Status: \u2b1c To Study \u00b7 Difficulty: \ud83d\udfe0 Medium Purpose: To learn how to choose between the present and imperfect subjunctive in subordinate clauses, depending on the tense of the main verb and the time reference of the action.</p>","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#goal-for-github-issue","title":"\ud83e\udded Goal (for GitHub Issue)","text":"<p>Understand when to use the present versus the imperfect subjunctive in subordinate clauses. Master the link between the main verb\u2019s tense and the subordinate action, recognizing how the choice of tense affects meaning and formality. Produce natural sentences such as Espero que venhas amanh\u00e3 vs. Esperei que viesses ontem without hesitation.</p>","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#1-the-core-distinction","title":"1. The Core Distinction","text":"Subjunctive Tense Triggered by Expresses Present Subjunctive a present, future, or timeless main clause a simultaneous or future action seen as uncertain Imperfect Subjunctive a past or hypothetical main clause a past or unreal action seen as uncertain <p>In short:</p> <p>Present/future frame \u2192 Present subjunctive Past/conditional frame \u2192 Imperfect subjunctive</p>","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#2-present-subjunctive-current-or-future-time-frame","title":"2. Present Subjunctive \u2014 Current or Future Time Frame","text":"<p>Used when the main clause is in the present, future, or imperative and the subordinate expresses: - a current state of doubt, desire, or emotion, or - an action expected to happen in the future.</p> Main Clause Subordinate Clause Translation Espero que ele venha hoje. (present subjunctive) I hope he comes today. \u00c9 bom que voc\u00ea estude mais. It\u2019s good that you study more. Direi a verdade para que todos entendam. I will tell the truth so everyone understands. Fa\u00e7a o que for necess\u00e1rio. Do whatever is necessary. <p>\ud83e\udde9 Note: The present subjunctive often refers to a future event in Portuguese.</p>","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#3-imperfect-subjunctive-past-or-unreal-time-frame","title":"3. Imperfect Subjunctive \u2014 Past or Unreal Time Frame","text":"<p>Used when the main verb is in a past tense (preterite, imperfect, pluperfect) or conditional, and the subordinate action is: - in the past, or - hypothetical/unreal.</p> Main Clause Subordinate Clause Translation Esperei que ele viesse cedo. (imperfect subjunctive) I hoped he would come early. Era importante que todos participassem. It was important that everyone participate. Pedi que ela abrisse a janela. I asked her to open the window. Faria isso se ele estivesse aqui. I would do it if he were here.","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#4-key-pattern-time-consistency","title":"4. Key Pattern: Time Consistency","text":"Main Verb Tense Subjunctive Tense Example Present Present \u00c9 bom que ele venha. Future Present Direi que ele venha. Imperative Present Fa\u00e7a que ele venha. Preterite Imperfect Esperei que ele viesse. Imperfect Imperfect Era bom que ele viesse. Conditional Imperfect Faria isso se ele viesse.","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#5-common-pitfalls","title":"5. Common Pitfalls","text":"Mistake Why Wrong Correction Espero que ele viesse amanh\u00e3. Main verb is present \u2192 must use present subjunctive Espero que ele venha amanh\u00e3. Esperei que ele venha ontem. Main verb is past \u2192 must use imperfect subjunctive Esperei que ele viesse ontem. Se eu vim cedo, te aviso. Indicative instead of subjunctive Se eu vier cedo, te aviso.","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#6-expressive-choice-and-style","title":"6. Expressive Choice and Style","text":"<ul> <li>In formal writing, tense agreement (present \u2192 present subj., past \u2192 imperfect subj.) is strict.</li> <li>In colloquial Portuguese, speakers sometimes use the indicative instead of the subjunctive, especially after verbs like achar que or ver se.   Example: Acho que ele vem amanh\u00e3 instead of Acho que ele venha amanh\u00e3 (the latter sounds too formal).</li> </ul>","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#7-quick-summary","title":"7. Quick Summary","text":"Situation Subjunctive Tense Example Main verb in present/future Present Espero que ele venha. Main verb in past Imperfect Esperei que ele viesse. Hypothetical condition Imperfect Se ele estivesse aqui, tudo seria melhor. Universal / timeless truth (sometimes) Present \u00c9 poss\u00edvel que isso seja sempre assim.","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar/subjunctive/present-or-imperfect/#next-steps","title":"\ud83d\udd17 Next steps","text":"<ul> <li>20.4 The future or imperfect subjunctive in subordinate clauses</li> <li>20.5 The subjunctive in conditional clauses</li> </ul>","tags":["subjunctive","grammar","difficulty-medium"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/","title":"Exerc\u00edcios: Presente ou Pret\u00e9rito Imperfeito do Subjuntivo","text":"<p>Notas</p> <p>As respostas normalmente n\u00e3o s\u00e3o publicadas neste site p\u00fablico. Esta p\u00e1gina \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o e serve apenas como demonstra\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dica: passe o cursor sobre a \u00e1rea vazia para ver a resposta.</p>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#1-frases-neutras-sem-contexto-especial","title":"1. frases neutras / sem contexto especial","text":"<p>Escolha a forma correta (presente ou pret\u00e9rito imperfeito do subjuntivo).</p> <ol> <li>Espero que ele  (vir) hoje.</li> <li>Esperei que ele  (chegar) cedo.</li> <li>\u00c9 prov\u00e1vel que n\u00f3s  (ter) tempo.</li> <li>Era bom que voc\u00eas  (participar).</li> <li>Faria isso se ela  (estar) aqui.</li> <li>Direi para que ele  (entender) melhor.</li> <li>Pedi que eles  (abrir) a janela.</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel que isso  (ser) verdade.</li> </ol>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#respostas","title":"respostas","text":"<ol> <li>venha (presente) \u2014 Espero que \u2192 quadro presente</li> <li>chegasse (imperfeito) \u2014 Esperei \u2192 quadro passado</li> <li>tenhamos (presente) \u2014 \u00c9 prov\u00e1vel que \u2192 quadro presente</li> <li>participassem (imperfeito) \u2014 Era bom que \u2192 quadro passado</li> <li>estivesse (imperfeito) \u2014 condicional \u2192 pret\u00e9rito do subjuntivo</li> <li>entenda (presente) \u2014 Direi (futuro) \u2192 presente do subjuntivo</li> <li>abrissem (imperfeito) \u2014 Pedi (passado) \u2192 imperfeito do subjuntivo</li> <li>seja (presente) \u2014 \u00c9 poss\u00edvel que \u2192 quadro presente</li> </ol>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#2-dialogo-tema-tutores-de-gatos-falam-sobre-seus-pets","title":"2. di\u00e1logo / tema:   tutores de gatos falam sobre seus pets","text":"<p>Complete as lacunas com o subjuntivo correto (presente ou imperfeito).</p> <ul> <li>Marina: Duvido que o meu gato  (obedecer) quando eu chamo.</li> <li>Carlos: O meu tamb\u00e9m! Era bom que ele  (ouvir) de vez em quando.</li> <li>Marina: Espero que ele  (parar) de subir na mesa.</li> <li>Carlos: Eu esperei que o meu  (melhorar) com o tempo, mas nada mudou.</li> <li>Marina: \u00c9 poss\u00edvel que eles  (fazer) isso s\u00f3 para provocar!</li> <li>Carlos: Talvez! Ainda bem que s\u00e3o fofos \u2014 se n\u00e3o  (ser), ningu\u00e9m os aguentaria.</li> </ul>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#respostas_1","title":"respostas","text":"<ul> <li>obede\u00e7a \u2014 Duvido que \u2192 presente</li> <li>ouvisse \u2014 Era bom que \u2192 imperfeito</li> <li>pare \u2014 Espero que \u2192 presente</li> <li>melhorasse \u2014 Esperei que \u2192 imperfeito</li> <li>fa\u00e7am \u2014 \u00c9 poss\u00edvel que \u2192 presente</li> <li>fossem \u2014 se n\u00e3o (hipot\u00e9tico) \u2192 imperfeito</li> </ul>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#3-monologo-tom-preguicoso","title":"3. mon\u00f3logo / tom:  pregui\u00e7oso","text":"<p>Complete com o subjuntivo adequado.</p> <p>\u00c0s vezes fico no sof\u00e1, sem pressa de nada. Digo para mim mesmo que  (ser) bom desacelerar. Queria que o telefone  (parar) de tocar. Se algu\u00e9m  (ligar), talvez eu fingisse que n\u00e3o estou em casa. \u00c9 poss\u00edvel que eu  (precisar) de f\u00e9rias. Esperei que meu chefe  (entender) isso, mas n\u00e3o sei. De qualquer forma, espero que amanh\u00e3 eu  (acordar) sem culpa.</p>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#respostas_2","title":"respostas","text":"<ul> <li>seja \u2014 \u00c9 bom que \u2192 presente</li> <li>parasse \u2014 desejo \u2192 presente</li> <li>ligasse \u2014 hipot\u00e9tico \u2192 imperfeito</li> <li>precise \u2014 \u00c9 poss\u00edvel que \u2192 presente</li> <li>entendesse \u2014 Esperei que \u2192 imperfeito</li> <li>acorde \u2014 Espero que \u2192 presente</li> </ul>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#4-o-uso-do-subjuntivo-no-portugues-do-brasil","title":"4. O uso do subjuntivo no portugu\u00eas do Brasil","text":"<p>Preencha com o subjuntivo correto; respostas por tooltip.</p> <p>Meta</p> <p>Tipo: artigo</p> <p>Tom: informativo</p> <p>Contexto:  portugu\u00eas do Brasil</p> <p>No portugu\u00eas brasileiro, o modo subjuntivo aparece em situa\u00e7\u00f5es de incerteza, d\u00favida ou desejo. Muitos falantes esperam que as pessoas  (entender) as diferen\u00e7as entre o registro formal e o coloquial. \u00c9 comum que alguns  (usar) o indicativo no lugar do subjuntivo, especialmente na fala. Linguistas acreditam que isso  (refletir) um processo natural de simplifica\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, \u00e9 importante que o estudante  (saber) reconhecer ambos os registros. No fim, o ideal \u00e9 que todos  (conseguir) se comunicar bem, qualquer que seja o estilo.</p>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]},{"location":"grammar-drills/subjunctive/present-or-imperfect/#respostas_3","title":"respostas","text":"<ul> <li>entendam \u2014 esperam que \u2192 presente</li> <li>usem \u2014 \u00c9 comum que \u2192 presente</li> <li>reflita \u2014 acreditam que \u2192 presente</li> <li>saiba \u2014 \u00c9 importante que \u2192 presente</li> <li>consigam \u2014 \u00c9 que todos consigam \u2192 presente</li> </ul> <p>Bom trabalho! </p>","tags":["grammar","subjunctive","drill"]}]}